 % @Difficulté 2
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Problème
% @Titre Programme de calculs
\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={1}]
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{7cm}Programme de calcul :\\
$\bullet$ Choisir un nombre entier.\\
$\bullet$ Élever au carré l'entier qui est juste après et l'entier qui est juste avant.\\
$\bullet$ Calculer la différence de ces deux carrés.\\
$\bullet$ Retrancher 3 fois le nombre de départ à cette différence.\\
$\bullet$ Écrire le résultat.
\end{minipage}} 
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Lorsque le nombre de départ choisi est $3$, quel est le résultat final ?
  \item Quel nombre obtient-on quand on choisit pour départ le nombre $10$ ?
  \item Quelle conjecture peut-on faire ? Prouver cette conjecture.
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item On a : 
  \[
  \begin{aligned}
    &\text{Nombre de départ } n = 3. \\
    &\text{L'entier juste après } n+1 = 4. \\
    &\text{L'entier juste avant } n-1 = 2. \\
    &\text{Carré de l'entier juste après } (n+1)^2 = 4^2 = 16. \\
    &\text{Carré de l'entier juste avant } (n-1)^2 = 2^2 = 4. \\
    &\text{Différence des carrés } (n+1)^2 - (n-1)^2 = 16 - 4 = 12. \\
    &\text{Retrancher 3 fois le nombre de départ à cette différence} \\
    &12 - 3 \times 3 = 12 - 9 = 3. \\
    &\text{Le résultat final est } 3.
  \end{aligned}
  \]

  \item On a :
  \[
  \begin{aligned}
    &\text{Nombre de départ } n = 10. \\
    &\text{L'entier juste après } n+1 = 11. \\
    &\text{L'entier juste avant } n-1 = 9. \\
    &\text{Carré de l'entier juste après } (n+1)^2 = 11^2 = 121. \\
    &\text{Carré de l'entier juste avant } (n-1)^2 = 9^2 = 81. \\
    &\text{Différence des carrés } (n+1)^2 - (n-1)^2 = 121 - 81 = 40. \\
    &\text{Retrancher 3 fois le nombre de départ à cette différence} \\
    &40 - 3 \times 10 = 40 - 30 = 10. \\
    &\text{Le résultat final est } 10.
  \end{aligned}
  \]

  \item 
  
  Conjecture : Le résultat final est toujours égal au nombre de départ.

  Prouvons cette conjecture en utilisant un nombre entier \(n\) quelconque :
  \[
  \begin{aligned}
    &\text{Nombre de départ } n. \\
    &\text{L'entier juste après } n+1. \\
    &\text{L'entier juste avant } n-1. \\
    &\text{Carré de l'entier juste après } (n+1)^2 = n^2 + 2n + 1. \\
    &\text{Carré de l'entier juste avant } (n-1)^2 = n^2 - 2n + 1. \\
    &\text{Différence des carrés} \\
    &(n+1)^2 - (n-1)^2 = (n^2 + 2n + 1) - (n^2 - 2n + 1) \\
    &= n^2 + 2n + 1 - n^2 + 2n - 1 \\
    &= 4n. \\
    &\text{Retrancher 3 fois le nombre de départ à cette différence} \\
    &4n - 3n = n. \\
    &\text{Le résultat final est } n.
  \end{aligned}
  \]

  Donc, le résultat final est toujours égal au nombre de départ, ce qui confirme notre conjecture.
\end{enumerate}


\end{Solution}
\begin{Indice}
\begin{enumerate}
  \item
  \item 
  \item Il faut le prouver à l'aide d'un calcul littéral. Notez $x$ le nombre choisi au départ.
\end{enumerate}
	\end{Indice}
	
	\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
  \item Le résultat final est 3.
  \item Le résultat final est $10$.
  \item On conjecture que le nombre de départ et le nombre à l'arrivée sont identiques. On le prouve grâce à un calcul littéral.
\end{enumerate}
\end{Reponse}